---
mindmap-plugin: basic
---

# Conditional Probability

## Conditional Probability
- 表示
   - $P(A|B)$
      - given that
      - 给定事件B发生，事件A发生的概率
      - $$\frac{P(A\cap B)}{P(B)}$$, when $P(B)>0$.
         - $P(B)$为$0$时无意义
- Axioms
   公理
   - 对于任意事件$A$,$P(A|B) \geq 0$
   - $P(B|B)=1$
   - 若$A_1,A_2,A_3,\dots$互斥
      则$P(A_1 \cup A_2 \cup A_3 \cup \dots |B)=P(A_1|B) + P(A_2|B) + P(A_3|B) +...$
- 推论
   - $P(A^{c}|C)=1-P(A|C)$
   - $P(\emptyset|C)=0$
   - $P(A|C)<0$
   - $P(A-B|C)=P(A|C)-P(A \cap B|C)$
   - $P(A \cup B|C) = P(A|C) + P(B|C) - P(A \cap B|C)$
   - 如果$A \subset B$,则$P(A|C) \leq P(B|C)$
- 特殊情况
   - $A \cap B = \emptyset$
      - $$
         \begin{align}
         P(A|B)  & =\frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
         & =\frac{P(\emptyset)}{P(B)} \\
         & =0
         \end{align}
         $$
   - $B \subset A$
      - $$\begin{align}
         P(A|B) & =\frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
         & =\frac{P(B)}{P(B)} \\
         & =1
         \end{align}$$
   - $A \subset B$
      - $$\begin{align}
         P(A|B) & =\frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
         & =\frac{P(A)}{P(B)} \\
         \end{align}$$
- Chain rule
   链式法则
   - $P(A \cap B) = P(A)P(B|A) =P(B)P(A|B)$
   - $P(A \cap B \cap C) = P(A)P(B|A)P(C|A,B)$
      - 推导
         - $P(A \cap B \cap C)=P(A \cap (B \cap C))=P(A)P(B \cap C | A)$
         - $P(B \cap C)=P(B)P(C | B)$
         - $P(B \cap C | A)=P(B|A)P(C|A , B)$
         - $P(A \cap B \cap C) = P(A)P(B|A)P(C|A,B)$
   - $P(A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap \dots \cap A_{n})=$
      $P(A_{1})P(A_{2}|A_{1})P(A_{3}|A_{2},A_{1})\dots P(A_{n}|A_{n-1},A_{n-2},\dots,A_{1})$

## Independence
- 概念
   - 当且仅当$P(A \cap B)=P(A)P(B)$时，
      事件A与事件B相互独立
   - $$\begin{align}
      P(A|B) & =\frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
      & =\frac{P(A)P(B)}{P(B)} \\
      & =P(A)
      \end{align}$$
   - 两个事件独立意味着它们同时发生的概率为它们各自发生的概率相乘
- 多事件相互独立 ^e904cde8-e561-df2f
   - 事件$A,B,C$相互独立
      - $$\begin{align}
         P(A \cap B)  & = P(A)P(B), \\
         P(A \cap C)  & = P(A)P(C), \\
         P(B \cap C)  & = P(B)P(C), \\
         P(A \cap B \cap C)  & = P(A)P(B)P(C).
         \end{align}$$
   - 事件$A_1,A_2,A_3, \dots ,A_n$相互独立
      - $$\begin{align}
         对于任意不同的i,j \in \left\{ 1,2,\dots,n \right\}  & ,P(A_{i} \cap A_{j}) = P(A_{i})P(A_{j}); \\
         对于任意不同的i,j,k \in \left\{ 1,2,\dots,n \right\}  & ,P(A_{i} \cap A_{j} \cap A_{k}) = P(A_{i})P(A_{j})P(A_{k}); \\
         & \vdots \\
         P(A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \dots \cap A_{n})  & = P(A_{1})P(A_{2})P(A_{3})\dots P(A_{n}).
         \end{align}$$
- Lemma
   引理
   - 关于补集
      - 若$A$与$B$相互独立
         则
         $A$与$B^c$相互独立
         $A^c$与$B$相互独立
         $A^c$与$B^c$相互独立 ^2e8c8ac8-95ed-c1ac
         - 证明:
            $$\begin{align}
            P(A \cap B^c) & = P(A-B) &  \\
            & =P(A) - P(A \cap B) &  \\
            & =P(A) - P(A)P(B) & 因为A与B相互独立 \\
            & =P(A)(1 - P(B)) \\
            & =P(A)P(B^c)
            \end{align}$$
      - 若$A_1,A_2,\dots,A_n$相互独立
         $P(A_{1} \cap A_{2} \cap \dots \cap A_{n}) = 1 - (1-P(A_{1}))(1-P(A_{2}))\dots(1-P(A_{n}))$ ^7351b536-7829-4ce4
         - 证明:
            $$\begin{align}
            A_{1} \cup A_{2} \cup \dots \cup A_{n} & = (A_{1}^c \cap A_{2}^c \cap \dots \cap A_{n}^c)^c &  & (De \  Morgan's \space Law) \\
            P(A_{1} \cup A_{2} \cup \dots \cup A_{n}) & = 1 - P(A_{1}^c \cap A_{2}^c \cap \dots \cap A_{n}^c)  &  &  \\
            & = 1 - P(A_{1}^c)P(A_{2}^c)\dots P(A_{n}^c) &  & (A_{i}相互独立) \\
            & = 1 - (1-P(A_{1}))(1-P(A_{2}))\dots(1-P(A_{n}))
            \end{align}$$
   - 与互斥(disjoint)的区别
      - 对于事件$A,B$
         若$P(A) \neq 0, P(B) \neq 0$
         且$A,B$互斥
         则$A,B$相互不独立 ^23de75b8-d9c5-6c22
         - 证明:
            $P(A \cap B) = P(\emptyset) = 0 \neq P(A)P(B)$

## Law of Total Probability
- 总概率法则
- 公式
   - 若$B_1,B_2,B_3,\dots$是样本空间$S$的分割,
      则对于任意事件$A$，有：
      $P(A)=\sum\limits_{i}P(A \cap B_i)=\sum\limits_{i}P(A|B_i)P(B_i)$
- 图解 ^f01d28a6-55b9-132d
   - ![[LOT_b.png]]
- 证明
   - $$\begin{align}
      S & =\bigcup_{i}B_{i} \\
      A & =A \cap S \\
      & =A \cap \bigcup_{i}B_{i} \\
      & = \bigcup_{i}(A \cap B_{i})
      \end{align}$$
      因为$B_i$互斥，所以$A \cap B_i$互斥，所以有:
      $$P(A)=P\left(\bigcup\limits_{i}(A \cap B_i)\right)=\sum\limits_{i}P(A \cap B_i)=\sum\limits_{i}P(A|B_i)P(B_i)$$

## Bayes' Rule
- 定理
   - 对于任意事件$A,B$且$P(A) \neq 0$,有:
      $$P(B|A)=\frac{P(A|B)P(B)}{P(A)}$$
      - 推导:
         $P(B|A)P(A)=P(A \cap B)=P(A|B)P(B)$
   - 若$B_1,B_2,B_3, \dots$是样本空间$S$的分割,
      $A$为任意事件，且$P(A) \neq 0$,则有
      $$P(B_j|A)=\frac{P(A|B_j)P(B_j)}{\sum_i P(A|B_i)P(B_i)}$$

## Conditional Independence
- 定义
   - 给定事件$C$,且$P(C)\gt0$,
      若：
      $P(A \cap B|C)=P(A|C)P(B|C)$
      则事件$A,B$条件独立
   - $P(A|B,C)=P(A|C))$
      - 推导 ^a5c4069a-65f8-8200
         - $$\begin{align}
            P(A|B) & =\frac{P(A \cap B)}{P(B)} \\
            P(A|B,C) & =\frac{P(A \cap B)|C}{P(B|C)} \\
            & =\frac{P(A|C)P(B|C)}{P(B|C)} \\
            & =P(A|C)
            \end{align}$$